\chapter{CONCLUSÃO E TRABALHOS FUTUROS}
\label{cha:conclusao}

Neste trabalho foi possível apresentar o protótipo das ferramentas desenvolvidas
para o processo de engenharia reversa de diagrama de classes.

A biblioteca \textit{Diagram Getter} possibilita a construção de diagrama de classes
na tela do navegador, colhendo as informações no ato da sua exibição. Para
que seja compatível com diferentes tecnologias a ferramenta foi construída 
como uma biblioteca escrita em \textit{javascript}, assim sistemas 
\textit{web} podem se beneficiar do uso da ferramenta.

Com o objetivo de possibilitar a obtenção da estrutura de uma aplicação
\textit{Ruby on Rails}, o \textit{Dinde} foi implementado. Este protótipo
obtem a estrutura das classes de negócio da aplicação e realiza a integração
com a biblioteca \textit{Diagram Getter}, resultando na ilustração das
classes do sistema.

A visualização gerada pelo uso do \textit{Dinde} deve ser considerada uma
documentação do projeto obtida pelo código do próprio projeto a partir da análise
automática de sua estrutura, portanto se trata de um recurso de atualização 
constante de documentação da aplicação.

Ao utilizar estas ferramentas o processo de entendimento de softwares construídos
utilizando Processo Ágil é facilitado, pois trata-se
de uma visão macro a visualização do sistema por diagramas.
Isto porque gasta-se menos tempo lendo códigos e
resultados de testes para se compreender a estrutura de uma aplicação. 

Como resultado desta visão macro, gerada automaticamente pelo \textit{Dinde},
que facilita o entendimento da arquitetura do sistema, novos membros ao serem
incluídos na equipe de desenvolvimento terão menos esforço nesta fase do
processo de integração à equipe, isso implicará diretamente na produtividade
inicial destes novos membros.

Ambas as ferramentas foram desenvolvidas com o código aberto em seus repositórios
disponíveis para a comunidade da área de Engenharia de Software. Os componentes
utilizados na construção das ferramentas são também de código aberto, assim
favorecendo toda a comunidade.

Possibilitando obter a estrutura das classes de negócio de uma aplicação
\textit{Ruby on Rails}, o \textit{Dinde} possui o potencial de se tornar uma 
ferramenta de desenvolvimento útil para equipes de desvolvimento.

\section{Trabalhos Futuros} % (fold)
\label{sec:trabalhosfuturos}


Dentre as necessidades de novas funcionalidades de destacam:

\begin{itemize}
	\item Possibilitar a comunicação com \textit{frameworks} de testes automatizados;
	\item Remover o uso de \textit{jQuery} para construir a estrutura dos diagramas no \textit{HTML};
	\item Desenvolver os diagramas com o uso de diretivas do \textit{AngularJs};
	\item Viabilizar a visualização tradicional de diagramas de classes;
	\item Promover a passagem de parâmetro já estruturada dos dados da aplicação;
	\item Promover o recebimento do parâmetro via \textit{Json} portando a estrutura da aplicação;
	\item Estudar a necessidade do uso de um processador de \textit{CSS} para tarefas mais complexas do \textit{layout};
	\item Viabilizar um sistema de \text{Zoom out} e \text{Zoom in} para sistemas com muitas classes;
\end{itemize}

Visando à melhor ilustação e reduzir o trabalho no desenvolvimento de novas
funcionalidades para o \textit{Diagram Getter}, o autor sugere sua reimplementação
utilizando as ferramentas de apoio do \textit{framework} de \textit{Front-End}
\textbf{\textit{AngularJs}} desenvolvido pela \textit{Google}.

O \textit{AngularJs} foi escolhido pelo autor devido ao grande número de ferramentas
de apoio que irão facilitar o desenvolvimento das novas funcionalidades necessárias para
que a ferramenta se torne uma ferramenta indispensável no processo de desenvolvimento
de aplicações \textit{web}.

Para a \textit{gem} \textit{Dinde} pode se mapear algumas necessidades, algumas dessas não
foram implementadas propositalmente neste protótipo, outras durante o processo de 
desenvolvimento tornaram-se plausíveis e altamente necessárias.

\begin{itemize}
	\item Mapear todos os tipos de relacionamentos previstos na linguagem;
	\item Possibilitar a integração entre o \textit{Diagram Getter} e o \textit{framework} de teste \textit{Rspec};
	\item Viabilizar criação um arquivo de configuração para determinar as estratégias de extração de classes;
	\item Possibilitar aos usuários da ferramenta escolher quais tipos de classes serão mapeadas;
	\item Possibilitar o mapeamento de outros \textit{ORM Frameworks};
	\item Automatizar a instalação e atualização do \textit{Diagram Getter} no \textit{Dinde};
\end{itemize}
% subsection trabalhosfuturos (end)